\newcommand{\thetitle}{
{\small Cours 2:}\\
Pointeurs\\
Allocation dynamique de m\'emoire
}

\input{../common/preamble}

\section{Langage C}

\subsection{Rappel: gestion de la mémoire}

\begin{frame}
 \frametitle{Gestion de la mémoire}
\begin{columns}
 \begin{column}{8cm}
{\color{mediumblue}Niveaux d'abstraction:}
\begin{itemize}
 \item Gestion automatique: Python, Java
 \item Accès à la mémoire: C, C++
 \item Manipulation directe de la mémoire: Assembleur
\end{itemize}
\vspace{5mm}
\uncover<2->{Types de mémoire:
\begin{itemize}
 \item\color{mediumblue} Zone statique:
\begin{itemize}
 \item Variables statiques et globales
\end{itemize}
 \item\color{mediumblue} Mémoire pile (\textit{stack})
\begin{itemize}
\item Variables locales
\item Remplie/vidée quand fonction lancée/terminée
\end{itemize}
 \item\color{mediumblue} Mémoire tas (\textit{heap})
\begin{itemize}
 \item Allouée dynamiquement
 \item Exemple: Objets en Java/Python
\end{itemize}
\end{itemize}}
\end{column}
\begin{column}{4cm}
\begin{center}
 \inputtikz{pile-tas} 
\end{center}
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{Accès à la mémoire tas}
\begin{columns}
\begin{column}{8cm}
\vspace{-0.5cm}

{\color{mediumblue}Mémoire tas:}
 \begin{itemize}
  \item Peut être vue comme une grande table
  \item Chaque octet: adresse $\leftrightarrow$ contenu
  \item Le programme entier y a accès
  \item Accès via ``pointeurs''
 \end{itemize}
\vspace{5mm}
\uncover<2->{{\color{mediumblue}Exemple: Mémoire contenant}
\begin{itemize}
 \item une chaîne de caractères ``\code{Hello}''
 \item un entier \code{214}
\end{itemize}}
\vspace{5mm}
\uncover<3->{{\color{mediumblue}Que se passe-t-il si:}
\begin{itemize}
 \item On veut allonger ``\code{Hello}'' en ``\code{Hello, world}''?
 \item On n'a plus besoin de la chaîne?
 \item On lit/écrit à une adresse quelconque?
\end{itemize}
}
\end{column}
\begin{column}{4cm}
\vspace{-0.2cm}
\begin{center}
  \inputtikz{dyn-mem-2}
\end{center}
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}

\subsection{Pointeurs}

\begin{frame}
 \frametitle{Pointeurs et adresses}
\begin{columns}
\begin{column}{7cm}
\vspace{-0.5cm}

{\color{mediumblue}Pointeur:}
 \begin{itemize}
  \item Variable contenant une adresse-mémoire
  \item<2-> déclaration: \code{char* p}
  \begin{itemize}
\item \code{p} est un pointeur vers un \code{char}
  \end{itemize}
\item<3-> Opérateur de déréférencement \code{*}
\begin{itemize}
\item (\textit{dereferencing} or \textit{indirection} operator)
\item \code{*p} est l'objet (ici \code{char}) pointé par \code{p}
\end{itemize}
\item<4-> Opérateur "adresse de" \code{&}
\begin{itemize}
\item Si \code{c} est un \code{char},
\item \code{&c} est l'adresse de ce \code{char}
\item On peut écrire \code{p = &c}
\end{itemize}

\end{itemize}

\end{column}
\begin{column}{5.5cm}
\vspace{-0.5cm}
\begin{center}
    \only<-4>{\inputtikz{pointer-variable}}
    \only<5|handout:0>{\inputtikz{pointer-variable-2}}
\end{center}
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]
 \frametitle{Manipulation de pointeurs}
\begin{columns}
\begin{column}{7.5cm}
\begin{itemize}
 \item{\color{mediumblue} Exemple}
\only<0|handout:1->{\inputcode{pointer-manipulation.c}}
\only<1|handout:0>{\inputcode[linebackgroundcolor={\lstcolorlines{3,4,6,7}}]{pointer-manipulation.c}}
\only<2|handout:0>{\inputcode[linebackgroundcolor={\lstcolorlines{9}}]{pointer-manipulation.c}}
\only<3|handout:0>{\inputcode[linebackgroundcolor={\lstcolorlines{10}}]{pointer-manipulation.c}}
\only<4|handout:0>{\inputcode[linebackgroundcolor={\lstcolorlines{11}}]{pointer-manipulation.c}}
\only<5|handout:0>{\inputcode[linebackgroundcolor={\lstcolorlines{12}}]{pointer-manipulation.c}}
\only<6|handout:0>{\inputcode[linebackgroundcolor={\lstcolorlines{14}}]{pointer-manipulation.c}}
\only<7|handout:0>{\inputcode[linebackgroundcolor={\lstcolorlines{15}}]{pointer-manipulation.c}}

% \item Note
% \begin{itemize}
% \item Les dernières lignes peuvent s'écrire \code{++*ip} et \code{++ip}
% \item Mais \code{*ip++} est équivalent à \code{*(ip++)}
% \end{itemize}
\end{itemize}
\end{column}
\begin{column}{4.5cm}
\vspace{-1cm}
% \begin{center}
%  \only<-1|handout:0>{\inputtikz{pointer-manipulation-1}}
%   \only<2|handout:0>{\inputtikz{pointer-manipulation-2}}
%   \only<3|handout:0>{\inputtikz{pointer-manipulation-3}}
%   \only<4|handout:0>{\inputtikz{pointer-manipulation-4}}
%   \only<5|handout:0>{\inputtikz{pointer-manipulation-5}}
%   \only<6|handout:0>{\inputtikz{pointer-manipulation-6}}
%   \only<7>{\inputtikz{pointer-manipulation-7}}
% \end{center}
\begin{overprint}
 \onslide<-1|handout:0>
\inputtikz[center]{pointer-manipulation-1}
  \onslide<2|handout:0>
\inputtikz[center]{pointer-manipulation-2}
  \onslide<3|handout:0>
\inputtikz[center]{pointer-manipulation-3}
  \onslide<4|handout:0>
\inputtikz[center]{pointer-manipulation-4}
  \onslide<5|handout:0>
\inputtikz[center]{pointer-manipulation-5}
  \onslide<6|handout:0>
\inputtikz[center]{pointer-manipulation-6}
  \onslide<7|handout:1>
\inputtikz[center]{pointer-manipulation-7}
\end{overprint}
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}

%\begin{frame}[fragile]
% \frametitle{Manipulation de pointeurs}
%\begin{columns}
%\begin{column}{7.5cm}
%{\color{mediumblue}Note:}
%\begin{itemize}
% \item Les 3 lignes suivantes ont le même effet:
% \begin{lstlisting}[numbers=left]
%ip = ip+1;
%++ip;
%ip++;
%\end{lstlisting}
%\item<2-> Idem pour ces trois lignes:
% \begin{lstlisting}[numbers=left]
%*ip = *ip+1;
%++*ip;
%(*ip)++;
%\end{lstlisting}
%\item<3-> Attention: sans les parenthèses
% \begin{lstlisting}[numbers=left]
%*ip++ /* equivalent a */
%*(ip++)
%\end{lstlisting}
%\begin{itemize}
% \item Renvoie la valeur pointée: \code{*ip=z[0]=2}
% \item Incrémente le pointeur: \code{ip++}
%\end{itemize}
%\end{itemize}
%\end{column}
%\begin{column}{4.5cm}
%\vspace{-1cm}
%% \begin{center}
%%   \only<1>{\inputtikz{pointer-manipulation-7}}
%%   \only<2|handout:0>{\inputtikz{pointer-manipulation-6}}
%%   \only<3-|handout:0>{\inputtikz{pointer-manipulation-7}}
%% \end{center}
%\begin{overprint}
%  \onslide<1|handout:1>
%\inputtikz[center]{pointer-manipulation-7}
%  \onslide<2|handout:0>
%\inputtikz[center]{pointer-manipulation-6}
%  \onslide<3-|handout:0>
%\inputtikz[center]{pointer-manipulation-7}
%\end{overprint}
%\end{column}
%\end{columns}
%\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
 \frametitle{Pointeurs en argument de fonctions}
\begin{columns}
\begin{column}{7.5cm}

\begin{itemize}
 \item\color{mediumblue} Rappel:
\begin{itemize}
 \item Les arguments sont passés par valeur
 \item Exemple qui ne fonctionne pas:
\only<0|handout:1->{\inputcode{echange-v1.c}}
\only<1|handout:0>{\inputcode[linebackgroundcolor={\lstcolorlines{13}}]{echange-v1.c}}
\only<2|handout:0>{\inputcode[linebackgroundcolor={\lstcolorlines{4,14}}]{echange-v1.c}}
\only<3|handout:0>{\inputcode[linebackgroundcolor={\lstcolorlines{6}}]{echange-v1.c}}
\only<4|handout:0>{\inputcode[linebackgroundcolor={\lstcolorlines{7,8}}]{echange-v1.c}}
\only<5|handout:0>{\inputcode[linebackgroundcolor={\lstcolorlines{15}}]{echange-v1.c}}
\end{itemize}

\vspace{-3mm}
\item\color{mediumblue} Analyse
\begin{itemize}
\item La fonction travaille sur des copies de \code{x,y}.
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{column}
\begin{column}{4.5cm}
\vspace{-1cm}
% \begin{center}
%   \only<1|handout:0>{\inputtikz{echange-1}}
%   \only<2|handout:0>{\inputtikz{echange-2}}
%   \only<3|handout:0>{\inputtikz{echange-3}}
%   \only<4>{\inputtikz{echange-4}}
%   \only<5|handout:0>{\inputtikz{echange-5}}
% \end{center}
\begin{overprint}
  \onslide<1|handout:0>
\inputtikz[center]{echange-1}
  \onslide<2|handout:0>
\inputtikz[center]{echange-2}
  \onslide<3|handout:0>
\inputtikz[center]{echange-3}
  \onslide<4|handout:1>
\inputtikz[center]{echange-4}
  \onslide<5|handout:0>
\inputtikz[center]{echange-5}
\end{overprint}
\end{column}
\end{columns}

\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
 \frametitle{Pointeurs en argument de fonctions}
\begin{columns}
\begin{column}{7.5cm}
\begin{itemize}
 \item\color{mediumblue} Solution: Utiliser des pointeurs!
\begin{itemize}
\item Passer en argument les adresses de \code{x,y}
\only<0|handout:1->{\inputcode{echange-v2.c}}%
\only<1|handout:0>{\inputcode[linebackgroundcolor={\lstcolorlines{13}}]{echange-v2.c}}%
\only<2|handout:0>{\inputcode[linebackgroundcolor={\lstcolorlines{4,14}}]{echange-v2.c}}%
\only<3|handout:0>{\inputcode[linebackgroundcolor={\lstcolorlines{6}}]{echange-v2.c}}%
\only<4|handout:0>{\inputcode[linebackgroundcolor={\lstcolorlines{7,8}}]{echange-v2.c}}%
\only<5|handout:0>{\inputcode[linebackgroundcolor={\lstcolorlines{15}}]{echange-v2.c}}%
\end{itemize}

\vspace{-3mm}
\item\color{mediumblue} Analyse:
\begin{itemize}
\item Ces adresses sont passées par valeur
\item On peut modifier les données pointées
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{column}
\begin{column}{4.5cm}
\vspace{-1cm}
% \begin{center}
%   \only<1|handout:0>{\inputtikz{echange-pointeur-1}}
%   \only<2|handout:0>{\inputtikz{echange-pointeur-2}}
%   \only<3|handout:0>{\inputtikz{echange-pointeur-3}}
%   \only<4>{\inputtikz{echange-pointeur-4}}
%   \only<5|handout:0>{\inputtikz{echange-pointeur-5}}
% \end{center}
\begin{overprint}
  \onslide<1|handout:0>
\inputtikz[center]{echange-pointeur-1}
  \onslide<2|handout:0>
\inputtikz[center]{echange-pointeur-2}
  \onslide<3|handout:0>
\inputtikz[center]{echange-pointeur-3}
  \onslide<4>
\inputtikz[center]{echange-pointeur-4}
  \onslide<5|handout:0>
\inputtikz[center]{echange-pointeur-5}
\end{overprint}
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Pointeurs en argument de fonctions}
\begin{columns}
 \begin{column}{5cm}
  \inputcode{echange-v1.c}
 \end{column}
 \begin{column}{5cm}
  \inputcode{echange-v2.c}
 \end{column}
\end{columns}
\begin{block}{Exercice}
 \begin{itemize}
  \item Compilez et exécutez ces deux programmes
\begin{itemize}
\item Comparez les syntaxes et interprétez les résultats
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{block}
\end{frame}



\begin{frame}[fragile]
 \frametitle{Pointeurs et tableaux (\textit{arrays})}
\begin{columns}
\begin{column}{7.5cm}
\begin{itemize}
 \item{\color{mediumblue} Toute opération avec un tableau}
 \item[]{\color{mediumblue} peut aussi être réalisée avec des pointeurs}
\begin{itemize}
 \item Exemple:
\end{itemize}
 \begin{lstlisting}[numbers=left]
int a[10];
int* pa;
pa = &a[0];
\end{lstlisting}
\begin{itemize}
\item \code{pa} pointe vers \code{a[0]}
\item<2-> \code{pa+1} pointe vers \code{a[1]}
\item<3-> \code{pa+i} pointe vers \code{a[i]}
\item<4-> \code{*(pa+i)} est synonyme de \code{a[i]}!
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{column}
\begin{column}{4.5cm}
\vspace{-1cm}
% \begin{center}
%   \only<1|handout:0>{\inputtikz{array-pointer-1}}
%   \only<2|handout:0>{\inputtikz{array-pointer-2}}
%   \only<3->{\inputtikz{array-pointer-3}}
% \end{center}
\begin{overprint}
  \onslide<1|handout:0>
\inputtikz[center]{array-pointer-1}
  \onslide<2|handout:0>
\inputtikz[center]{array-pointer-2}
  \onslide<3-|handout:1>
\inputtikz[center]{array-pointer-3}
\end{overprint}
\end{column}
\end{columns}

\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
 \frametitle{Pointeurs et tableaux (\textit{arrays})}
\begin{columns}
\begin{column}{7.5cm}
\begin{itemize}
 \item{\color{mediumblue} On accède à un tableau}
 \item[]{\color{mediumblue} via l'adresse de l'élément 0}
 \begin{lstlisting}[numbers=left]
int a[10];
int* pa;
pa = &a[0];
\end{lstlisting}
\begin{itemize}
\item Après cela, \code{pa} et \code{a} ont même ``valeur''
\item<2-> \code{pa=&a[0]} peut aussi s'écrire \code{pa=a}
\item<3-> Toutes ces expressions sont équivalentes:
 \begin{lstlisting}[numbers=left]
a[i]
*(pa+i)
*(a+i)
pa[i]
\end{lstlisting}
\end{itemize}
\item<4->\color{mediumblue} L'équivalence a des limites:
\begin{itemize}
\item Un pointeur est une variable:
\begin{itemize}
\item \code{pa=a} et \code{pa++} sont autorisées
\end{itemize}
\item Un nom de tableau n'est pas une variable:
\begin{itemize}
\item \code{a=pa} et \code{a++} ne sont pas autorisées
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{column}
\begin{column}{4.5cm}
\vspace{-1cm}
\begin{overprint}
  \onslide<1-|handout:1>
\inputtikz[center]{array-pointer-3}
\end{overprint}
\end{column}
\end{columns}

\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
 \frametitle{Exemple: Copie de chaîne (version 1)}
\begin{columns}
\begin{column}{7cm}

\begin{itemize}
 \item{\color{mediumblue} Version avec des tableaux}
\inputcode{strcpy-v1.c}
% \begin{lstlisting}[numbers=left]
% /* strcpy: copie t vers s (version 1) */
% void strcpy(char* s, char* t)
% {
%     int i = 0;
%     while ( (s[i] = t[i]) != '\0' )
%         i++;
% }
% \end{lstlisting}
\item\color{mediumblue} Analyse:
\begin{itemize}
\item La commande \code{(s[i]=t[i])}
\begin{itemize}
\item Effectue l'affectation
\item Renvoie la valeur \code{t[i]}
\end{itemize}
\item<3-> \code{s=t} ne ferait que copier les pointeurs, pas les caractères
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{column}
\begin{column}{5cm}
\vspace{-1cm}
% \begin{center}
%   \only<1>{\inputtikz{strcpy-array-1}}
%   \only<2|handout:0>{\inputtikz{strcpy-array-6}}
%   \only<3|handout:0>{\inputtikz{strcpy-array-wrong}}
% \end{center}
\begin{overprint}
  \onslide<1|handout:1>
\inputtikz[center]{strcpy-array-1}
  \onslide<2|handout:0>
\inputtikz[center]{strcpy-array-6}
  \onslide<3|handout:0>
\inputtikz[center]{strcpy-array-wrong}
\end{overprint}
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
 \frametitle{Exemple: Copie de chaîne (version erronée)}
\begin{columns}
\begin{column}{7cm}

\begin{itemize}
 \item{\color{mediumblue} Pourquoi ne pas renvoyer la copie en valeur de retour?}
\inputcode{strcpy-wrong.c}
% \begin{lstlisting}[numbers=left]
% /* strcpy: copie t (version erronee) */
% char* strcpy(char* t)
% {
%     char s[LONG_MAX];
%     int i = 0;
%     while ( (s[i] = t[i]) != '\0' )
%         i++;
%     return s;
% }
% \end{lstlisting}
\item\color{mediumblue} Analyse:
\begin{itemize}
\item<2-> La fonction copie correctement la chaîne dans \code{s}
\item<3-> Mais \code{s[]} a été créée sur la pile
\item<3->[] et la mémoire allouée est donc libérée après retour de la fonction
\item<3-> Le pointeur \code{s} devient alors invalide
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{column}
\begin{column}{5cm}
\vspace{-1cm}
% \begin{center}
%   \only<1|handout:0>{\inputtikz{strcpy-array-1}}
%   \only<2|handout:0>{\inputtikz{strcpy-array-6}}
%   \only<3>{\inputtikz{strcpy-array-wrong2}}
% \end{center}
\begin{overprint}
  \onslide<1|handout:0>
\inputtikz[center]{strcpy-array-1}
  \onslide<2|handout:0>
\inputtikz[center]{strcpy-array-6}
  \onslide<3|handout:1>
\inputtikz[center]{strcpy-array-wrong2}
\end{overprint}
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]
 \frametitle{Exemple: Copie de chaîne (version 2)}
\begin{columns}
\begin{column}{7cm}

\begin{itemize}
 \item{\color{mediumblue} Version avec des pointeurs}
\inputcode{strcpy-v2.c}
% \begin{lstlisting}[numbers=left]
% /* strcpy: copie t vers s (version 2) */
% void strcpy(char* s, char* t)
% {
%     while ( (*s = *t) != '\0' )
%     {
%         s++;
%         t++;
%     }
% }
% \end{lstlisting}
\item\color{mediumblue} Analyse:
\begin{itemize}
\item La commande \code{(*s=*t)}
\begin{itemize}
\item Effectue l'affectation
\item Renvoie la valeur pointée par \code{t}
\end{itemize}
% \item \code{s=t} ne ferait que copier les pointeurs, pas les caractères
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{column}
\begin{column}{5cm}
\vspace{-1cm}
% \begin{center}
%   \only<1|handout:0>{\inputtikz{strcpy-1}}
%   \only<2|handout:0>{\inputtikz{strcpy-2}}
%   \only<3>{\inputtikz{strcpy-3}}
%   \only<4|handout:0>{\inputtikz{strcpy-4}}
%   \only<5|handout:0>{\inputtikz{strcpy-5}}
%   \only<6|handout:0>{\inputtikz{strcpy-6}}
% \end{center}
\begin{overprint}
  \onslide<1|handout:0>
\inputtikz[center]{strcpy-1}
  \onslide<2|handout:0>
\inputtikz[center]{strcpy-2}
  \onslide<3|handout:1>
\inputtikz[center]{strcpy-3}
  \onslide<4|handout:0>
\inputtikz[center]{strcpy-4}
  \onslide<5|handout:0>
\inputtikz[center]{strcpy-5}
  \onslide<6|handout:0>
\inputtikz[center]{strcpy-6}
\end{overprint}
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile=singleslide]
 \frametitle{Exemple: Copie de chaîne (version 3)}
\begin{columns}
\begin{column}{7cm}

\begin{itemize}
 \item {\color{mediumblue}Version avec des pointeurs}
\inputcode{strcpy-v3.c}
% \begin{lstlisting}[numbers=left]
% /* strcpy: copie t vers s (version 3) */
% void strcpy(char* s, char* t)
% {
%     while ( (*s++ = *t++) != '\0' )
%         ;
% }
% \end{lstlisting}
\item\color{mediumblue} Analyse
\begin{itemize}
\item \code{(*s++=*t++)} combine en une expression
\vspace{-3mm}
\begin{itemize}
\item L'évaluation de \code{*t}
\item L'affectation \code{*s=*t}
\item L'incrémentation de \code{s} et \code{t}
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{column}
\begin{column}{5cm}
\vspace{-1cm}
\begin{center}
  \only<1->{\inputtikz{strcpy-6}}
\end{center}
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
 \frametitle{Exemple: Copie de chaîne (version 4)}
\begin{columns}
\begin{column}{7cm}

\begin{itemize}
 \item{\color{mediumblue} Simplification supplémentaire:}
 \begin{itemize}
  \item On teste si \code{*t} vaut \code{'\0'}
  \item<2-> Caractère \code{'\0'} codé par l'entier \code{0}
  \item<3-> On teste donc si \code{*t} vaut \code{0}
  \item<4-> Equivalent à tester si \code{*t} est faux!
 \end{itemize}
\only<-4|handout:0>{\inputcode{strcpy-v3.c}}
\only<5-|handout:1>{\inputcode{strcpy-v4.c}}
% \begin{lstlisting}[numbers=left]
% /* strcpy: copie t vers s (version 4) */
% void strcpy(char* s, char* t)
% {
%     while ( *s++ = *t++ )
%         ;
% }
% \end{lstlisting}
\item<5->\color{mediumblue} Analyse:
\begin{itemize}
 \item \code{(*s++=*t++)} combine en une expression
\vspace{-3mm}
\begin{itemize}
\item L'évaluation de \code{*t}
\item L'affectation \code{*s=*t}
\item L'incrémentation de \code{s} et \code{t}
\item Le test \code{(*t!=0)}
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{column}
\begin{column}{5cm}
\vspace{-1cm}
\begin{center}
  \only<1->{\inputtikz{strcpy-6}}
\end{center}
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
	\frametitle{Exemple: longueur de chaîne}
	\begin{columns}
		\begin{column}{7cm}
			\inputcode{strlen-v1.c}
			% \begin{lstlisting}[numbers=left]
				% /* strlen: calcule la longueur de la chaine s (v1) */
				% int strlen(char* s)
				% {
					%     int n;
					%     for ( n=0; *s!='\0'; n++, s++ )
					%         ;
					%     return n;
					% }
				% \end{lstlisting}
			\begin{itemize}
				\item<2->\color{mediumblue} Analyse:
				\begin{itemize}
					\item \code{s} parcourt les caractères un par un
					\item jusqu'à ce que \code{*s} soit nul, c-à-d \code{s} pointe vers le caractère de fin \code{'\0'}.
				\end{itemize}
				\item<7->\color{mediumblue} Peut s'appliquer à:
				\begin{itemize}
					\item chaîne constante $\rightarrow$ \code{strlen("hello")}
					\item tableau \code{char a[6]} $\rightarrow$ \code{strlen(a)}
					\item pointeur \code{char* pa} $\rightarrow$ \code{strlen(pa)}
				\end{itemize}
			\end{itemize}
		\end{column}
		\begin{column}{4cm}
			\vspace{-1cm}
			\begin{center}
				\only<1|handout:0>{\inputtikz{strlen-1}}
				\only<2|handout:0>{\inputtikz{strlen-2}}
				\only<3>{\inputtikz{strlen-3}}
				\only<4|handout:0>{\inputtikz{strlen-4}}
				\only<5|handout:0>{\inputtikz{strlen-5}}
				\only<6-|handout:0>{\inputtikz{strlen-6}}
			\end{center}
		\end{column}
	\end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
	\frametitle{Arithmétique de pointeurs}
	\begin{columns}
		\begin{column}{7.5cm}
			\begin{itemize}
				\item Si \code{p,q} sont des variables pointeurs
				\begin{itemize}
					\item Leur valeur est une adresse-mémoire
					\item codée par un entier
				\end{itemize}
				\item<2-> On peut donc effectuer les opérations:
				\begin{lstlisting}[numbers=left]
					q = p+3
				\end{lstlisting}
				\begin{itemize}
					\item \code{q} pointe trois adresses plus loin
				\end{itemize}
				\begin{lstlisting}[numbers=left]
					int d = q-p
				\end{lstlisting}
				\begin{itemize}
					\item ``distance'' entre les pointeurs
				\end{itemize}
				\begin{lstlisting}[numbers=left]
					if ( p < q ) ...
				\end{lstlisting}
				\begin{itemize}
					\item Si \code{p} pointe vers une adresse plus faible
				\end{itemize}
			\end{itemize}
			
		\end{column}
		\begin{column}{4.5cm}
			\vspace{-1cm}
			\begin{center}
				\only<1->{\inputtikz{pointer-arithmetic}}
			\end{center}
		\end{column}
	\end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
	\frametitle{Exemple: longueur de chaîne (version 2)}
	\begin{columns}
		\begin{column}{7cm}
			\inputcode{strlen-v2.c}
			% \begin{lstlisting}[numbers=left]
				% /* strlen: calcule la longueur de la chaine s (v2) */
				% int strlen(char* s)
				% {
					%     char* p;
					%     for ( p=s; *p!='\0'; p++ )
					%         ;
					%     return p-s;
					% }
				% \end{lstlisting}
			\begin{itemize}
				\item\color{mediumblue} Analyse:
				\begin{itemize}
					\item \code{p} parcourt les caractères un par un
					\item<6-> jusqu'à ce que \code{*p} soit nul, c-à-d \code{p} pointe vers le caractère de fin \code{'\0'}.
					\item<6-> \code{p-s} donne alors la longueur
				\end{itemize}
			\end{itemize}
		\end{column}
		\begin{column}{4cm}
			\vspace{-1cm}
			\begin{center}
				\only<1|handout:0>{\inputtikz{strlenv2-1}}
				\only<2|handout:0>{\inputtikz{strlenv2-2}}
				\only<3|handout:0>{\inputtikz{strlenv2-3}}
				\only<4|handout:0>{\inputtikz{strlenv2-4}}
				\only<5|handout:0>{\inputtikz{strlenv2-5}}
				\only<6>{\inputtikz{strlenv2-6}}
			\end{center}
		\end{column}
	\end{columns}
\end{frame}




\subsection{Allocation dynamique de mémoire}

\begin{frame}
 \frametitle{Allocation dynamique de mémoire}
\color{mediumblue}But:
\begin{itemize}
 \item 
permettre au programme
\begin{itemize}
\item de désigner des bouts de mémoire comme ``utilisés''
\item d'y stocker et manipuler des données
\item de libérer ces bouts de mémoire quand ils ne sont plus nécessaires
\end{itemize}
\end{itemize}
\vspace{5mm}
\uncover<2->{\color{mediumblue}Implémentation en C
\begin{itemize}
 \item Accès à la mémoire via des pointeurs
 \item La bibliothèque standard du C (\code{stdlib.h}) fournit les fonctions
\begin{itemize}
\item \code{malloc}: pour allouer de la mémoire
\item \code{free}: pour libérer cette mémoire
\end{itemize}
\end{itemize}}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
 \frametitle{Tas et pile}
\begin{columns}
\begin{column}{8cm}
\begin{itemize}\small
 \item Le compilateur C affecte la mémoire dévouée aux fonctions (arguments, variables) sur la pile (\textit{stack})
 \item Le langage C permet aussi au programmeur d'allouer de la mémoire sur le tas (\textit{heap})
\end{itemize}
\end{column}
\begin{column}{4cm}
\begin{center}
 \inputtikz{pile-tas-small} 
\end{center}
\end{column}
\end{columns}

\begin{center}
 \begin{center}
\begin{tabular}{|l|l|l|}\hline
 & \textbf{Pile} & \textbf{Tas}\\\hline
Mémoire allouée & à l'entrée de la fonction & avec \code!malloc!\\
Mémoire désallouée & au retour de la fonction & avec \code!free!\\
Adresses affectées & statiquement & dynamiquement\\\hline
 \end{tabular}
 \end{center}
\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
 \frametitle{\code{malloc} et \code{free}}
\code{malloc} et \code{free} sont deux fonctions de la bibliothèque standard de C
\begin{itemize}
 \item[]
\begin{lstlisting}[numbers=left]
#include <stdlib.h>
\end{lstlisting}
 \item<2->{\color{mediumblue} Allocation: \code{malloc}}
\begin{itemize}
\item trouve un bout de mémoire libre de la taille désirée
\item renvoie un pointeur vers l'adresse correspondante
\end{itemize}
\begin{lstlisting}[numbers=left]
int* pint = malloc(sizeof(int));
\end{lstlisting}
\item<3->{\color{mediumblue} Désallocation: \code{free}}
\begin{itemize}
\item Marque la mémoire associée à cette adresse comme inutilisée
\end{itemize}
\begin{lstlisting}[numbers=left]
free(pint);
\end{lstlisting}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
 \frametitle{Allocation de mémoire: tableaux}
\begin{itemize}
\item Tableau alloué statiquement (sur la pile)
\begin{lstlisting}[numbers=left]
int tableau[5];
tableau[3] = 10;
\end{lstlisting}
\vspace{1cm}
\item<2-> Tableau alloué dynamiquement (sur le tas)
\begin{lstlisting}[numbers=left]
int* tableau;
tableau = malloc(sizeof(int)*5);
tableau[3] = 10;
\end{lstlisting}
\end{itemize}
\end{frame}

% \begin{frame}[fragile]
%  \frametitle{Allocation de mémoire: \code{struct}}
% \begin{itemize}
%  \item \textit{Structure}: ensemble de variables rassemblées sous un nom unique
% \begin{lstlisting}[numbers=left]
% struct point /* definition du type de structure point_t */
% {
%     int coord_x;
%     int coord_y;
% };
% \end{lstlisting}
% \begin{itemize}
% \item Similaire à une classe, mais sans les aspects \textit{orienté-objet}.
% \end{itemize}
% \item<2-> \code{struct} allouée statiquement (sur la pile)
% \begin{lstlisting}[numbers=left]
% struct point point1; /* declaration de point1, de type struct point */
% point1.coord_x = 2;
% point1.coord_y = 1;
% \end{lstlisting}
% \item<3-> \code{struct} allouée dynamiquement (sur le tas)
% \begin{lstlisting}[numbers=left]
% struct point* ppoint2 = malloc(sizeof(struct point));
% (*ppoint2).coord_x = 3;
% (*ppoint2).coord_y = 6;
% \end{lstlisting}
% \begin{itemize}
% \item<4-> Syntaxe équivalente pour les deux dernières expressions:
% \begin{lstlisting}[numbers=left]
% ppoint2->coord_x = 3;
% ppoint2->coord_y = 6;
% \end{lstlisting}
% \end{itemize}
% \end{itemize}
% \end{frame}


\begin{frame}
 \frametitle{Erreurs de mémoire}
\begin{itemize}
 \item \color{mediumblue}Comment (ne pas) produire des erreurs de mémoire?
\begin{itemize}
\item<2-> Le programme accède à des parties de mémoire où il ne devrait pas aller
\begin{itemize}
\item Mémoire pas encore allouée
\item Mémoire pas encore libérée
\item Au-délà de la fin du tas
\item Parties inaccessibles de la pile
\end{itemize}
\item<3-> Utilisation de valeurs non-initialisées
\item<4-> Fuites de mémoire (oubli de \code{free})
\item<5-> \code{free} sur de la mémoire déjà libérée
\end{itemize}
\vspace{5mm}
\item<6-> \color{mediumblue}Conséquences
\begin{itemize}
\item Le programme plante (erreur de segmentation ou \textit{segmentation fault})
\item Le programme renvoie des valeurs n'ayant aucun sens (\textit{junk} values)
\item Le programme consomme de plus en plus de mémoire (\textit{memory leak})
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
 \frametitle{Pointeur fou (\textit{wild pointer})}
 \vspace{-2mm}
 \begin{columns}
 	\begin{column}{9cm}
\begin{itemize}
 \item \color{mediumblue} Pointeur non-initialisé $\Rightarrow$ ``pointeur fou''
 \begin{itemize}
\inputcode[linerange={5-7},firstnumber=5]{segfault-1.c}
% \begin{lstlisting}[numbers=left]
% int* a;
% int b = *a;
% printf("b=%d\n",b);
% \end{lstlisting}
\item Erreur de segmentation (\textit{segmentation fault})
\item[] \hfill \textbf{ou} valeur incontrôlée (\textit{junk}) pour \code{b}
\item en fonction de l'adresse inconnue vers laquelle pointe \code{a}
\end{itemize}
 \item<2->\color{mediumblue} Autre cas de figure:
 \begin{itemize}
\begin{lstlisting}[numbers=left]
int* a;
*a = 3;
\end{lstlisting}
\item Possibilité d'erreur de segmentation %(\textit{segmentation fault})
\textbf{ou} de bus %(\textit{bus error})
%\item[] \hfill (en fonction de l'adresse inconnue vers laquelle pointe \code{a})
\end{itemize}
\end{itemize}
\vspace{-5mm}
\end{column}
\begin{column}{4cm}
\vspace{-1cm}
\begin{center}
\inputtikz{segfault-1}
\end{center}
\vspace{-5mm}
\end{column}
\end{columns}

\begin{overprint}
 \onslide<3|handout:1>
\begin{block}{Exercice}
 \begin{itemize}
  \item Testez ces deux bouts de code. Qu'observez-vous
\begin{itemize}
\item à la compilation (avec ou sans l'option \code{-Wall})?
\item à l'exécution?
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{block}
\onslide<4|handout:2>
\begin{alertblock}{Solution}
\begin{enumerate}
 \item Toujours initialiser les pointeurs (éventuellement à \code{NULL})
 \item<0>
\end{enumerate}
\end{alertblock}
\end{overprint}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]
 \frametitle{Erreur: déréférencement de \code{NULL}}

\begin{columns}[T]
 \begin{column}{5cm}
{\color{mediumblue} Pointeur fou:}
\inputcode[linerange={3-8},firstnumber=3]{segfault-2.c}
% \begin{lstlisting}[numbers=left]
% int* a = NULL;
% *a = 3;
% \end{lstlisting}
%   \begin{itemize}
%  \item[] 
%  \begin{itemize}
% \item Erreur de segmentation!
% \end{itemize}
% \end{itemize}
 \end{column}
 \begin{column}<2->{5cm}
{\color{mediumblue} Pointeur initialisé à \code{NULL}:}
%\inputcode[linebackgroundcolor={\lstcolorlines{3}}]{segfault-3.c}
\begin{lstlisting}[numbers=left,linebackgroundcolor={\lstcolorlines{5}},firstnumber=3]
int main()
{
        int* a = NULL;
        *a = 3;
        return 0;
}

\end{lstlisting}
% \begin{lstlisting}[numbers=left]
% struct point
% {
%     int coord_x;
%     int coord_y;
% };
% struct point* ppoint = NULL;
% ppoint->coord_x = 10;
% \end{lstlisting}
%   \begin{itemize}
%  \item[]
%  \begin{itemize}
% \item<2-> Erreur de segmentation!
% \end{itemize}
% \end{itemize}
 \end{column}
\end{columns}

\begin{overprint}
 \onslide<3|handout:1>
\begin{block}<3->{Exercice}
 \begin{itemize}
  \item Testez ces deux bouts de code. Qu'observez-vous
\begin{itemize}
\item à la compilation (avec ou sans l'option \code{-Wall})?
\item à l'exécution?
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{block}
\onslide<4|handout:2>
\begin{alertblock}{Solution}
\begin{enumerate}
 \item Toujours initialiser les pointeurs (éventuellement à \code{NULL})
 \item Vérifier si un pointeur n'est pas \code{NULL} avant de le déréférencer
\end{enumerate}
\end{alertblock}
\end{overprint}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
 \frametitle{Fuite de mémoire (\textit{memory leak})}

\begin{columns}
	\begin{column}{9cm}
\begin{itemize}
 \item\color{mediumblue} Exemple
\begin{itemize}
\begin{lstlisting}[numbers=left]
int* a = malloc(sizeof(int));
*a = 3;
...
a = NULL;
...
free(a);
\end{lstlisting}
\item<3-> Fuite de mémoire! (\textit{memory leak})
\end{itemize}
\vspace{5mm}
 \item<4-> Note: Libérer \code{NULL} ne fait rien
 \begin{itemize}
\begin{lstlisting}[numbers=left]
int* a = NULL;
...
free(a);
\end{lstlisting}
\item \code{free} inutile, mais pas d'erreur
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{column}
\begin{column}{4cm}
\vspace{-1cm}
\begin{overprint}
	\onslide<1|handout:0>
	\inputtikz[center]{memory-leak-1}
	\onslide<2|handout:0>
	\inputtikz[center]{memory-leak-2}
	\onslide<3-|handout:1>
	\inputtikz[center]{memory-leak-3}
\end{overprint}
\vspace{-5mm}
\end{column}
\end{columns}

\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
 \frametitle{Pointeur fou (\textit{dangling/stale pointer})}
 \begin{columns}
 	\begin{column}{9cm}
\begin{itemize}
 \item \color{mediumblue} Exemple
 \begin{itemize}
\begin{lstlisting}[numbers=left]
int* a = malloc(sizeof(int));
int* b = a;
free(b);
...
*a = 3;
\end{lstlisting}
\item Après le \code{free}, \code{a} devient un pointeur fou
\item La mémoire pointée par \code{a} peut être affectée à d'autres variables
\item Possibilité d'erreur de segmentation ou valeur incontrôlée
\end{itemize}

 \item<5->\color{mediumblue} Autre cas de figure: double \code{free}
 \begin{itemize}
\begin{lstlisting}[numbers=left]
int* a = malloc(sizeof(int));
int* b = a;
free(b);
...
free(a);
\end{lstlisting}
\item Après le premier \code{free}, \code{a} devient un pointeur fou
\item Le second \code{free} cause une erreur de segmentation
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{column}
\begin{column}{4cm}
\vspace{-1cm}
\begin{overprint}
	\onslide<1|handout:0>
	\inputtikz[center]{stale-1}
	\onslide<2|handout:0>
    \inputtikz[center]{stale-2}
	\onslide<3|handout:0>
    \inputtikz[center]{stale-3}
    \onslide<4-|handout:1>
    \inputtikz[center]{stale-4}
\end{overprint}
\vspace{-5mm}
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{Pointeur fou (\textit{dangling/stale pointer})}
 \begin{columns}
 	\begin{column}{8.5cm}
\begin{center}
\begin{minipage}{6cm}
 \inputcode[linerange={7-17},firstnumber=7]{stale.c}
\end{minipage}
\end{center}

\begin{block}{Exercice}
 \begin{itemize}
  \item Testez ce programme qui contient une telle erreur de mémoire
\begin{itemize}
\item Pourquoi la valeur \code{*a} a-t-elle changé à la ligne 17?
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{block}
\end{column}
\begin{column}{3.3cm}
\vspace{-1cm}
\begin{overprint}
	\onslide<1|handout:0>
	\inputtikz[center]{stale-5}
	\onslide<2|handout:0>
	\inputtikz[center]{stale-6}
	\onslide<3|handout:0>
	\inputtikz[center]{stale-7}
	\onslide<4-|handout:1>
	\inputtikz[center]{stale-8}
\end{overprint}
\vspace{-5mm}
\end{column}
\end{columns}

\end{frame}


\begin{frame}[fragile]
 \frametitle{Erreur de portée (\textit{scope error})}
  \begin{columns}
 	\begin{column}{8.5cm}
\begin{itemize}
 \item{\color{mediumblue} Rappel: version erronée de la copie de chaîne}
\begin{itemize}
\inputcode{strcpy-wrong.c}
% \begin{lstlisting}[numbers=left]
% /* strcpy: copie t (version erronee) */
% char* strcpy(char* t)
% {
%     char s[LONG_MAX];
%     int i = 0;
%     while ( (s[i] = t[i]) != '\0' )
%         i++;
%     return s;
% }
% \end{lstlisting}
\item La fonction renvoie l'adresse d'une variable locale
 \item[] (allouée de manière statique, sur la pile)
\item Mémoire automatiquement libérée lors du retour de la fonction
\item Le pointeur renvoyé devient un pointeur fou (\textit{dangling/stale pointer})
\item Possibilité d'erreur de segmentation ou valeurs incontrôlées
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{column}
\begin{column}{3.3cm}
\vspace{-1cm}
\begin{overprint}
	\onslide<1|handout:0>
	\inputtikz[center]{scope-1}
	\onslide<2|handout:0>
	\inputtikz[center]{scope-2}
	\onslide<3|handout:1>
	\inputtikz[center]{scope-3}
\end{overprint}
\vspace{-5mm}
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}

%\begin{frame}
% \frametitle{Erreur de portée (\textit{scope error})}
%\begin{columns}[b]
% \begin{column}{5cm}
%   \inputcode[linerange={3-12},firstnumber=3]{scope.c}
% \end{column}
% \begin{column}{5cm}
%   \inputcode[linerange={14-21},firstnumber=14]{scope.c}
% \end{column}
%\end{columns}
%
% \begin{center}
% \begin{minipage}{10cm}
%  \inputcode[linerange={3-21},firstnumber=3]{scope.c}
% \end{minipage}
% \end{center}
%
%\begin{block}{Exercice}
% \begin{itemize}
%  \item Testez ce programme qui comprend une telle erreur de portée
%\begin{itemize}
%\item Qu'observez-vous à la compilation?
%\item Pourquoi \code{*pa} a-t-elle changé alors que la fonction \code{overwrite()} n'y fait pas référence?
%\item Recompilez le code avec l'option \code{-O2} de \code{gcc} qui optimise le code et observez le résultat
%\end{itemize}
%\end{itemize}
%\end{block}
%
%\end{frame}



\begin{frame}[fragile]
 \frametitle{Dépassement de tampon (\textit{Buffer overflow})}
\begin{itemize}
 \item {\color{mediumblue} Exemple}
\begin{itemize}
\inputcode{buffer-1.c}
% \begin{lstlisting}[numbers=left]
% void strcpy(char* s, char* t)
% {
%     while ( *s++ = *t++ )
%         ;
% }
% int main()
% {
%     char chaine1[] = "Hello, World!";
%     char chaine2[6];
%     strcpy(chaine2, chaine1);
%     ...
% }
% \end{lstlisting}
\item \code{chaine2} est trop court pour contenir \code{chaine1}
\item Ecriture en dehors de la zone mémoire de \code{chaine2}
\item Possibilité d'erreur de segmentation ou valeurs incontrôlées
\item Note: comportement peut dépendre du compilateur
\begin{itemize}
\item Ici: erreur sur mon Mac mais pas sur la machine virtuelle Linux!
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Dépassement de tampon (\textit{Buffer overflow})}
\begin{center}
\begin{minipage}{10cm}
 \inputcode{buffer-2.c}
\end{minipage}
\end{center}

\begin{block}{Exercice}
 \begin{itemize}
  \item Testez ce programme qui comprend un dépassement de tampon
\begin{itemize}
\item Qu'observez-vous à la compilation et à l'exécution?
\item Réessayez avec les options \code{-O2 -Wall} de \code{gcc} qui optimisent le code et affichent des avertissements
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{block}

\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{Eviter les erreurs}
{\color{mediumblue}Bonnes pratiques}
\begin{itemize}[<+->]
 \item Initialiser les pointeurs à \code{NULL}
 \item Vérifier qu'un pointeur n'est pas \code{NULL} avant d'accéder à la donnée pointée
 \item Vérifier la validité de l'index \code{i} avant d'accéder à la donnée \code{a[i]} d'un tableau
 \item Invoquer \code{free} une et une seule fois pour toute mémoire allouée avec \code{malloc}
 \item Ne plus accéder à de la mémoire libérée (après \code{free} ou retour de fonction)
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{Pourquoi utiliser les pointeurs?}
\begin{itemize}[<+->]
 \item {\color{mediumblue}En général:} pour allouer de la mémoire sur le tas
 \item Pour qu'une fonction puisse {\color{mediumblue}modifier la valeur d'un paramètre} passé en argument (exemple: échange)
 \item Pour {\color{mediumblue}garder en mémoire} des données créées par une fonction après le retour de la fonction
\item Pour l'{\color{mediumblue}efficacité}
\begin{itemize}
\item Allocation de mémoire à la demande (exemple: tableaux de taille variable)
\item Eviter des copies inutiles de données
\item Manipulation de données: insertion, suppression, tri
\item {\color{mediumblue}Voir: structures de données}
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}



\begin{frame}
\frametitle{Prochain cours}
Prochain cours:\\
\vspace{5mm}
{\color{mediumblue}Programmation en C++}
\begin{itemize}
	\item Introduction à C++
	\item Comparaison avec Java
	\item Templates C++
\end{itemize}
\end{frame}

\subsection*{Annexe: Pointeurs et chaînes de caractères}

\begin{frame}[fragile]
\frametitle{Pointeurs et chaînes de caractères}
\begin{columns}
\begin{column}{7.5cm}

\begin{itemize}
\item Une chaîne constante \code{"Hello"}
\begin{itemize}
	\item est un tableau de caractères
	\item de longueur 6 (caractère final \code{'\0'})
\end{itemize}
\item<2-> {\color{mediumblue}Exemples:}
\begin{itemize}
	\item[]
	\begin{lstlisting}[numbers=left]
	printf("Hello");
	\end{lstlisting}
	\item La fonction \code{printf} reçoit un pointeur vers le premier caractère
	\item<3->[]
	\begin{lstlisting}[numbers=left]
	char* p;
	p = "Hello";
	\end{lstlisting}
	\item<3-> Affecte à \code{p} l'adresse du premier caractère
	\item<3-> Pas de copie de chaîne!
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{column}
\begin{column}{4.5cm}
\vspace{-1cm}
\begin{center}
\only<1|handout:0>{\inputtikz{char-pointers-1}}
\only<2->{\inputtikz{char-pointers-2}}
\end{center}
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]
\frametitle{Pointeurs et chaînes de caractères}
\begin{columns}
\begin{column}{7.5cm}

\begin{alertblock}{Attention: différence entre}
\begin{itemize}
\item Tableau de caractères
\item Pointeur vers caractère
\end{itemize}
\end{alertblock}

\begin{itemize}
\begin{lstlisting}[numbers=left]
char a[] = "Hello";
char* p = "Hello";
\end{lstlisting}
\item \code{a} est un tableau de taille 6
\item[] initialisé avec \code{Hello\0}
\begin{itemize}
\item Les caractères individuels peuvent être changés
\item \code{a} correspond toujours au même espace de stockage
\end{itemize}
\item<2-> \code{p} est un pointeur vers la chaîne constante
\begin{itemize}
\item On peut le modifier pour le faire pointer ailleurs
\item On ne peut pas modifier les caractères de la chaîne constante
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{column}
\begin{column}{4.5cm}
\vspace{-1cm}
\begin{center}
\only<1>{\inputtikz{char-pointers-3}}
\only<2|handout:0>{\inputtikz{char-pointers-2}}
\end{center}
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}


\subsection*{Annexe: Tableaux multi-dimensionnels et déclarations complexes}

\begin{frame}[fragile]
\frametitle{Tableau multi-dimensionnel}
\begin{columns}
	\begin{column}{7cm}
		
		On peut créer un tableau à plusieurs dimensions
		\begin{itemize}
			\item\color{mediumblue} Exemple:
			\begin{itemize}
				\item Numéros de lotto
				\item 3 tirages de 6 numéros
				\begin{lstlisting}[numbers=left]
				int num[3][6] = { 
				{ 19, 28, 33, 38, 39, 6 },
				{ 1, 9, 17, 23, 30, 4 },
				{3, 16, 23, 27, 34, 9 }};
				\end{lstlisting}
			\end{itemize}
			\item<2->\color{mediumblue} Syntaxe:
			\begin{itemize}
				\item \code{num[2]}:
				% \begin{itemize}
				% \item
				{\footnotesize les numéros du 3ème tirage}
				% \end{itemize}
				\item \code{num[2][5]}:
				% \begin{itemize}
				% \item
				{\footnotesize 6ème numéro du 3ème tirage}
				% \end{itemize}
			\end{itemize}
			% \item Dans la mémoire:
			% \begin{itemize}
			% \item $\sim$ 1 tableau de 3x6=18 entiers
			% \item \code{num[i][j]} à l'adresse \code{6*i+j}
			% \end{itemize}
			% \item Passage en paramètre de fonction
			% \begin{lstlisting}[numbers=left]
			% int fonction(int num[5][6]) {...};
			% int fonction(int num[][6]) {...};
			% int fonction(int (*num)[6]) {...};
			% \end{lstlisting}
			% \begin{itemize}
			% \item Ce qui est passé est un pointeur vers un tirage de 6 nombres
			% \item Le nombre de tirages total n'est donc pas nécessaire
			% \end{itemize}
		\end{itemize}
	\end{column}
	\begin{column}{5cm}
		\vspace{-1cm}
		\begin{center}
			\only<1->{\inputtikz{multidim-array-int}}
		\end{center}
	\end{column}
\end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
\frametitle{Tableau multi-dimensionnel}
\begin{columns}[t]
\begin{column}{7cm}
	
	\begin{itemize}
		%  \item Exemple:
		%  \begin{itemize}
		%   \item Numéros de lotto
		%   \item 3 tirages de 6 numéros
		% \begin{lstlisting}[numbers=left]
		% int num[5][6] ={ 
		%   {19,28,33,38,39,6},
		%   {1,9,17,23,30,4},
		%   {3,16,23,27,34,9}};
		% \end{lstlisting}
		% \item \code{num[2]}:
		% % \begin{itemize}
		% % \item
		% {\footnotesize les numéros du 3ème tirage}
		% % \end{itemize}
		% \item \code{num[2][5]}:
		% % \begin{itemize}
		% % \item
		% {\footnotesize 6ème numéro du 3ème tirage}
		% % \end{itemize}
		% \end{itemize}
		\item\color{mediumblue} Dans la mémoire:
		\begin{itemize}
			\item $\sim$ 1 tableau de 3x6=18 entiers
			\item \code{num[i][j]} à l'adresse \code{6*i+j}
		\end{itemize}
		\item<2->\color{mediumblue} Passage en paramètre de fonction
		\begin{itemize}
			\begin{lstlisting}[numbers=left]
			int fonction(int num[3][6]) {...};
			int fonction(int num[][6]) {...};
			int fonction(int (*num)[6]) {...};
			\end{lstlisting}
			\item Ce qui est passé est un pointeur vers un tirage de 6 nombres
			\item Le nombre de tirages total n'est donc pas nécessaire
		\end{itemize}
	\end{itemize}
\end{column}
\begin{column}{5cm}
	\vspace{-1cm}
	\begin{center}
		\inputtikz{multidim-array-int-3}
		%   \only<1->{ \includegraphics[scale=0.6]{figures/multidim-array-int-2.pdf}
		% multidim-array-int-2.pdf: 55x358 pixel, 72dpi, 1.94x12.63 cm, bb=0 0 55 358
		%}
		%   \only<2>{\inputtikz{multidim-array-int}}
	\end{center}
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
\frametitle{Tableau multi-dimensionnel (\code{char})}
\begin{columns}
\begin{column}{7cm}

\begin{itemize}
	\item\color{mediumblue} Exemple:
	\begin{itemize}
		\item Liste de noms
		\begin{lstlisting}[numbers=left]
		char nom[][LONG_MAX] = { 
		"Brian",
		"Dennis",
		"Alan"
		};
		\end{lstlisting}
	\end{itemize}
	\item<2->\color{mediumblue} Note:
	\begin{itemize}\footnotesize
		\item Pas besoin de préciser le nombre de noms
		\item Besoin de fixer la longueur maximale d'un nom
	\end{itemize}
	\item<3->\color{mediumblue} Problèmes:
	\begin{itemize}\footnotesize
		\item Mémoire insuffisante pour nom trop long
		\item Mémoire gaspillée pour noms plus courts
		\item Modifier ordre (par exemple tri alphabétique)
	\end{itemize}
	\item<4->\color{mediumblue} Solution:
	\begin{itemize}
		\item Tableau de pointeurs
	\end{itemize}
\end{itemize}
\end{column}
\begin{column}{5cm}
\vspace{-1cm}
\begin{center}
	\only<1->{\inputtikz{multidim-array-1}}
\end{center}
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
\frametitle{Tableau de pointeurs}
\begin{columns}
\begin{column}{7cm}

\begin{itemize}
\item\color{mediumblue} Exemple:
\begin{itemize}
	\item Liste de noms
	\begin{lstlisting}[numbers=left]
	char *nom[] = { 
	"Brian",
	"Dennis",
	"Alan"
	};
	\end{lstlisting}
\end{itemize}
\item<2->\color{mediumblue} Note:
\begin{itemize}\footnotesize
	\item Pas besoin de préciser le nombre de noms
	\item Ni de longeur maximale
\end{itemize}
\item<3->\color{mediumblue} Avantages
\begin{itemize}\footnotesize
	\item Mémoire gérée dynamiquement
	\item Modifier ordre (par exemple tri alphabétique)
	\begin{lstlisting}[numbers=left]
	char* temp = nom[1];
	nom[1] = nom[2];
	nom[2] = temp;
	\end{lstlisting}
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{column}
\begin{column}{5cm}
\vspace{-1cm}
\begin{center}
\only<-2|handout:0>{\inputtikz{pointer-array-1}}
\only<3->{\inputtikz{pointer-array-2}}
\end{center}
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
\frametitle{Déclarations complexes}
\begin{itemize}
\item On a écrit la déclaration d'un pointeur:
\begin{lstlisting}[numbers=left]
int* pint;
\end{lstlisting}
\begin{itemize}
\item Interprétation: \code{pint} est une variable de type pointeur vers entier
\end{itemize}
\item<2-> On peut aussi écrire (tout-à-fait équivalent):
\begin{lstlisting}[numbers=left]
int *pint;
\end{lstlisting}
\begin{itemize}
\item Interprétation: \code{*pint} est une variable de type entier
\end{itemize}
\item<3-> Comment interpréter des déclarations plus complexes?
\begin{lstlisting}[numbers=left]
int *a[10];
char (*b)[20];
float *(*c[10])[5];
\end{lstlisting}
% \item Règle de lecture:
% \begin{itemize}
% \item Commencer au nom de la variable
% \item Aller à droite si on peut (pas de parenthèse)
% \item Sinon aller à gauche
% \end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
\frametitle{Déclarations complexes}
\begin{itemize}
%  \item On a écrit la déclaration d'un pointeur:
% \begin{lstlisting}[numbers=left]
% int* pint;
% \end{lstlisting}
% \begin{itemize}
% \item Interprétation: \code{pint} est une variable de type pointeur vers entier
% \end{itemize}
% \item On peut aussi écrire (tout-à-fait équivalent):
% \begin{lstlisting}[numbers=left]
% int *pint;
% \end{lstlisting}
% \begin{itemize}
% \item Interprétation: \code{*pint} est une variable de type entier
% \end{itemize}
\item Comment interpréter des déclarations plus complexes?
\begin{lstlisting}[numbers=left]
int *a[10];
char (*b)[20];
float *(*c[10])[5];
\end{lstlisting}
\item Règle de lecture:
\begin{itemize}
\item Commencer au nom de la variable
\item Aller à droite si on peut (pas de parenthèse)
\item Sinon aller à gauche
\end{itemize}
\item<2-> Ici:
\begin{itemize}
\item \code{a}: tableau de 10 pointeurs vers \code{int}
\item \code{b}: \only<3-|handout:0>{pointeur vers un tableau de 20 \code{char}}\only<-2>{\dotfill}
\item \code{c}: \only<4-|handout:0>{tableau de 10 pointeurs vers des tableaux de 5 pointeurs vers des \code{float}}\only<-3>{\dotfill}
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[label=slide-references]
\frametitle{Références}
\scriptsize
\begin{itemize}
\item Ces slides: disponibles sur l'Université Virtuelle
\item \textit{The C programming language}, B.M. Kernighan and D.M. Ritchie, Prentice Hall (1988)
\begin{itemize}
\item \scriptsize Chapitres 5 \& 6
\end{itemize}
\item  \textit{6.088 Introduction to C Memory Management and C++ Object-Oriented Programming}, E. Kang and J. Yang, MIT OpenCourseWare (2010):
\href{http://ocw.mit.edu/courses/electrical-engineering-and-computer-science/6-088-introduction-to-c-memory-management-and-c-object-oriented-programming-january-iap-2010}{\ttfamily 
http://ocw.mit.edu/...}
\begin{itemize}
\item\scriptsize Lectures 2 \& 3
\end{itemize}
\item Wikipedia:
\begin{itemize}\scriptsize
\item \href{http://en.wikipedia.org/wiki/C_(programming_language)}{\ttfamily http://en.wikipedia.org/wiki/C\_(programming\_language)}
\item \href{http://en.wikipedia.org/wiki/Pointer_(computer_programming)}{\ttfamily http://en.wikipedia.org/wiki/Pointer\_(computer\_programming)}
\end{itemize}
% \end{itemize}
% \item \textit{The C++ Programming Language}, B. Soustrup
% \item \textit{C++ for Java Programmers}, M.A. Weiss
% \item \textit{Introduction to Algorithms}, T.H. Cormen \textit{et al.}
% \item $\ldots$ et beaucoup d'autres
\end{itemize}
% \hfill\hyperlink{slide-slides}{\beamerreturnbutton}
\end{frame}



\end{document}